# KaTrain localization file
msgid ""
msgstr ""
"Language: Korean\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=utf-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"

#. main hamburger menu
msgid "menu:playersetup"
msgstr "대국자 설정"

msgid "menu:newgame"
msgstr "새 대국"

msgid "menu:save"
msgstr "SGF 파일 저장하기"

msgid "menu:load"
msgstr "SGF 파일 불러오기"

#. Engine as in the AI program powering the analysis
msgid "menu:settings"
msgstr "일반 설정 및 엔진 설정"

msgid "menu:clocksettings"
msgstr "시간 설정"

msgid "menu:teachsettings"
msgstr "분석/지도대국 설정"

msgid "menu:aisettings"
msgstr "인공지능 설정"

msgid "menu:lang"
msgstr "언어"

#. as in help me
msgid "menu:support"
msgstr "지원하기"

msgid "menu:manual"
msgstr "설명서"

#. player options in the setup and on the right
msgid "player:type"
msgstr "대국자"

msgid "player:human"
msgstr "사람"

msgid "player:ai"
msgstr "인공지능"

msgid "aistrategy"
msgstr "인공지능 변종"

msgid "gametype"
msgstr "대국 종류"

msgid "game:normal"
msgstr "일반 대국"

msgid "game:teach"
msgstr "지도대국"

#. buttons at the top - should all include a line break
msgid "analysis:nextmoves"
msgstr ""
"다음 수\n"
"보기"

msgid "analysis:dots"
msgstr ""
"색으로\n"
"평가 표시"

msgid "analysis:topmoves"
msgstr "후보수"

#. policy is really hard to translate - refering to (AlphaGo's) policy
#. network.
msgid "analysis:policy"
msgstr ""
"정책망\n"
"후보수"

msgid "analysis:territory"
msgstr "집 모양"

#. analysis menu items
msgid "analysis:extra"
msgstr "더 깊이 분석하기"

msgid "analysis:equalize"
msgstr "후보수에 같은 visit 주기"

msgid "analysis:sweep"
msgstr "빠르게 모든 수 분석하기"

msgid "analysis:aimove"
msgstr "인공지능이 다음 수 두게 하기"

#. right panel buttons and below board
msgid "pass-button-text"
msgstr "착수 넘김"

msgid "ai-ponder"
msgstr ""
"엔진 상태를 나타냅니다. 초록색은 대기중, 주황색은 분석 결과를 기다리는 중입니다. 엔진이 충돌하거나 시작하지 못했을 때는 빨간색이 "
"됩니다."

#. undo button on the right
msgid "undo-button-text"
msgstr "무르기"

#. tabs and labels on the right panel
msgid "tab:score"
msgstr "집 차이"

msgid "tab:winrate"
msgstr "승리 확률"

msgid "tab:points"
msgstr "집 손해"

msgid "tab:info"
msgstr "정보"

msgid "tab:notes"
msgstr "주석"

msgid "closedlabel:scoregraph"
msgstr "집 차이/승률 그래프"

#. on the graph
msgid "Jigo"
msgstr "무승부"

msgid "closedlabel:movestats"
msgstr "착수 통계"

msgid "closedlabel:info&notes"
msgstr "착수 정보 및 주석"

#. on the board after passing once/twice
msgid "board-pass"
msgstr "착수 넘김"

msgid "board-game-end"
msgstr "대국 종료"

#. Select mode
msgid "btn:Play"
msgstr "대국"

msgid "btn:Analysis"
msgstr "분석"

msgid "btn:Analyze"
msgstr "분석 옵션"

msgid "stats:winrate"
msgstr "승리 확률"

msgid "stats:score"
msgstr "예상 집 차이"

msgid "stats:pointslost"
msgstr "집 손해"

#. better than expected best move
msgid "stats:pointsgained"
msgstr "집 이득"

#. SGF and move comment messages
msgid "SGF start message"
msgstr "'X'표시된 수들은 KataGo가 생각하는 최선의 수이며, 네모 표시된 수들은 0.5집보다 적게 손해본 수들입니다."

msgid "Info:score"
msgstr "예상 집 차이: {score}"

msgid "Info:winrate"
msgstr "승리 확률: {winrate}"

msgid "Info:point loss"
msgstr "집 손해: {points_lost:.1f}"

#. as in 'Move 125: B5'
msgid "move"
msgstr "{number}수"

msgid "Info:top move"
msgstr "예상한 최선의 수는 {top_move}입니다({score})."

msgid "Info:best move"
msgstr "예상한 최선의 수입니다."

#. Principal Variation (expected best sequence)
msgid "Info:PV"
msgstr "변화도: {pv}"

msgid "Info:policy rank"
msgstr "정책망이 고려하는 #{rank}번째 수입니다 ({probability:.2%})."

msgid "Info:policy best"
msgstr "정책망의 일감은 {move}입니다 ({probability:.1%})."

msgid "Info:teaching undo"
msgstr "지도대국이므로 자동으로 물렀습니다."

msgid "Info:undo predicted PV"
msgstr "예상 변화도: {pv}"

msgid "Info:AI thoughts"
msgstr "인공지능 사고 과정: {thoughts}"

msgid "No analysis available"
msgstr "분석 결과 없음"

msgid "Analyzing move..."
msgstr "분석 중..."

msgid "SGF Notes Hint"
msgstr "이 국면에서 SGF 파일에 첨부할 주석입니다."

# sgf load popup
msgid "load sgf title"
msgstr "분석할 SGF 파일 불러오기"

msgid "load sgf fast analysis"
msgstr "빠르게 분석하기"

msgid "load sgf rewind"
msgstr "처음으로 이동하기"

# timer settings from here
msgid "timer settings"
msgstr "제한시간 설정"

msgid "byoyomi length"
msgstr "초읽기 시간"

msgid "byoyomi periods"
msgstr "초읽기 횟수"

msgid "count down sound"
msgstr "소리"

#. submit button
msgid "update timer"
msgstr "시간 설정 갱신"

# new game settings from here
msgid "New Game title"
msgstr "새 대국 설정"

msgid "board size"
msgstr "판 크기"

msgid "handicap"
msgstr "치석"

msgid "komi"
msgstr "덤"

msgid "ruleset"
msgstr "규칙"

#. ruleset names
msgid "japanese"
msgstr "일본"

msgid "chinese"
msgstr "중국"

msgid "korean"
msgstr "한국"

msgid "aga"
msgstr "AGA"

#. TODO check
msgid "stone_scoring"
msgstr "고대 중국"

msgid "clear cache"
msgstr "캐시 지우기"

#. clear cache help
msgid "avoids replaying"
msgstr ""
"반복해서 같은 판을\n"
"두지 않게 합니다."

#. hints on new game
msgid "non square board hint"
msgstr "정사각형이 아닌 판에서 두려면 x:y(예: 19:9)를 사용하십시오."

#. submit new game
msgid "new game"
msgstr "새 대국 시작"

# teacher settings from here
msgid "teacher settings"
msgstr "지도대국 설정 변경"

msgid "point loss threshold"
msgstr "-집 이상 손해"

msgid "num undos"
msgstr "무르기 횟수"

msgid "dot color"
msgstr "색"

msgid "show dots"
msgstr "색 표시하기"

msgid "save dots"
msgstr "SGF 파일에 저장"

msgid "show last n dots"
msgstr ""
"마지막 몇 수에 대해\n"
"인공지능 평가를 색으로 표시할지"

msgid "show ai dots"
msgstr ""
"인공지능 대국자에 대해서도\n"
"평가를 색으로 표시"

#. submit button
msgid "update teacher"
msgstr "피드백 설정 갱신"

# main config settings
msgid "restarting engine"
msgstr "설정 변경 후 엔진을 재시작하고 있습니다."

# title
msgid "general settings title"
msgstr "일반 및 엔진 설정"

msgid "file not found"
msgstr "존재하지 않는 경로입니다."

msgid "general settings"
msgstr "일반 설정"

msgid "katago settings"
msgstr "KataGo 설정"

msgid "engine settings"
msgstr "엔진 설정"

msgid "config file path"
msgstr "설정 파일 경로:"

msgid "engine:katago"
msgstr "KataGo 실행 파일 경로"

msgid "engine:katago:hint"
msgstr "비워 두면 내장된 실행 파일을 사용합니다."

msgid "engine:model"
msgstr "KataGo 신경망 파일 경로"

msgid "engine:config"
msgstr "KataGo 설정 파일 경로"

msgid "engine:max_visits"
msgstr "분석에 사용할 visit 수"

msgid "engine:fast_visits"
msgstr "빠른 분석에 사용할 visit 수"

msgid "engine:max_time"
msgstr "최대 분석 시간"

msgid "engine:wide_root_noise"
msgstr ""
"Wide root noise\n"
"(더 다양한 수를 고려)"

msgid "engine:wide_root_noise:hint"
msgstr ""
"더 많은 수를 분석하려면\n"
"0.02와 0.1 사이로 설정"

msgid "engine:time:hint"
msgstr "시간(초)"

msgid "general:anim_pv_time"
msgstr "수순을 보여줄 때 수 사이의 시간"

msgid "general:debug_level"
msgstr "콘솔의 debug level"

msgid "general:debug_level:hint"
msgstr "오류 보고를 위해서는 1로 설정하십시오."

msgid "update settings"
msgstr "설정 갱신"

# ai settings from here
msgid "ai settings"
msgstr "인공지능 세부 설정"

msgid "Select AI"
msgstr "인공지능 착수 방법 선택"

msgid "update ai settings"
msgstr "인공지능 설정 갱신"

#. misc errors and info messages
msgid "sgf written"
msgstr "SGF와 분석 결과를 {file_name}에 기록했습니다."

msgid "wait-before-extra-analysis"
msgstr "추가적인 분석을 요청하기 전에, 먼저 일차적인 분석이 끝날 때까지 기다려 주십시오."

msgid "Copied SGF to clipboard."
msgstr "SGF를 클립보드에 복사했습니다."

msgid "Failed to import from clipboard"
msgstr ""
"클립보드에서 대국 내용을 가져오는 데 실패했습니다: {error}\n"
"클립보드 내용: {contents}..."

msgid "Failed to load SGF"
msgstr "SGF 파일을 불러올 수 없습니다: {error}"

msgid "Kata exe not found"
msgstr "KataGo 실행 파일 {exe}이 존재하지 않습니다. 일반 설정을 확인해 주십시오."

msgid "Kata config not found"
msgstr "KataGo 설정 파일 {config}이 존재하지 않습니다. 일반 설정을 확인해 주십시오."

msgid "Kata model not found"
msgstr "KataGo 가중치 {model}이 존재하지 않습니다. 일반 설정을 확인해 주십시오."

msgid "Kata exe not found in path"
msgstr ""
"KataGo 실행 파일 `{exe}`이 PATH에 없습니다. 환경 변수를 확인해 보시거나, 혹은 일반 설정에서 실행 파일의 절대경로를 "
"지정해 주십시오.  MacOS를 사용하고 계시다면, 어떻게 brew를 이용해 KataGo를 설치하는지 설명서에서 확인하세요."

msgid "Starting Kata failed"
msgstr ""
"'{command}'로 KataGo를 시작하던 중 {error} 오류가 발생했습니다. 설정의 'engine' 아래에 있는 'katago'"
" 값이 올바른 KataGo 실행 파일 경로가 맞는지 확인해 주십시오."

msgid "Engine died unexpectedly"
msgstr "엔진이 출력을 보내지 않고 예상치 않게 종료되었습니다. 메모리 용량 초과일 가능성이 있습니다: {error}."

#. AI names, help etc
msgid "strength:kyu"
msgstr "급"

msgid "strength:dan"
msgstr "단"

msgid "ai:default"
msgstr "KataGo"

msgid "aihelp:default"
msgstr ""
"최대 기력의 KataGo입니다. 기력은 일반 설정-엔진의 `max visits`와 `model` 및 엔진 설정 파일에 영향을 받습니다. "
"별도의 설정은 없습니다."

msgid "ai:jigo"
msgstr "KataJigo"

msgid "aihelp:jigo"
msgstr "다른 제한 없이 지정한 집 수만큼(기본값 0.5) 이기고자 합니다."

msgid "ai:scoreloss"
msgstr "집 손해"

msgid "aihelp:scoreloss"
msgstr "집 손해를 많이 보는 수일수록 낮은 확률로 둡니다. 많은 visit을 줄수록 더 다양하거나 약하게 둘 수도 있습니다."

msgid "ai:policy"
msgstr "정책망"

msgid "aihelp:policy"
msgstr ""
"수읽기를 하지 않고 정책망에서 가장 높은 확률의 수를 둡니다. 엔진 설정의 `model`이 기력에 영향을 줍니다. "
"`opening_moves` 설정에 따라 초반에 무작위적으로 두는 수가 늘어납니다."

msgid "ai:p:weighted"
msgstr "정책망 확률에 따라"

msgid "aihelp:p:weighted"
msgstr ""
"정책망 확률에 따라 착수합니다. `weaken_fac`은 약한 수를 둘 확률을 증가시키며, 낮은 값일수록 `정책망` 인공지능과 비슷하게 "
"둡니다. `pick_override`는 언제 무작위성 없이 가장 확률이 높은 수를 둘지, `lower_bound`는 정책 확률의 하한값을"
" 결정합니다."

msgid "ai:p:pick"
msgstr "구멍난 정책망"

msgid "aihelp:p:pick"
msgstr ""
"`pick_n + pick_frac * <착수 허용점>`개의 수를 무작위로 뽑아 그 중 최선의 수를 둡니다. `pick_frac=1`일 "
"때는 `정책망` 인공지능과 같이 둡니다. 지나치게 명백한 실수를 방지하기 위해 정책값이 가장 높은 수의 정책값이 "
"`pick_override`보다 높을 때는 그 수를 둡니다."

msgid "ai:p:local"
msgstr "손따라 두기"

msgid "aihelp:p:local"
msgstr ""
"마지막으로 둔 수 근처의 `pick_n + pick_frac * <착수 허용점>`개의 수를 뽑아 그 중 최선의 수를 둡니다. 지나치게 "
"명백한 실수를 방지하기 위해 정책값이 가장 높은 수의 정책값이 `pick_override`보다 높을 때는 그 수를 둡니다."

msgid "ai:p:tenuki"
msgstr "손빼며 두기"

msgid "aihelp:p:tenuki"
msgstr ""
"마지막으로 둔 수에서 먼 `pick_n + pick_frac * <착수 허용점>`개의 수를 뽑아 그 중 최선의 수를 둡니다. 지나치게 "
"명백한 실수를 방지하기 위해 정책값이 가장 높은 수의 정책값이 `pick_override`보다 높을 때는 그 수를 둡니다. "
"`stddev` 값이 크면 더 멀리 두게 됩니다."

msgid "ai:p:influence"
msgstr "세력지향"

msgid "aihelp:p:influence"
msgstr ""
"`threshold`선 위의 수를 더 많이 뽑은 후 그 중 최선의 수를 둡니다. `line_weight`을 증가시키면 판 가장자리에 있는"
" 수를 더욱 꺼리게 됩니다. 판이 `endgame` 비율만큼 차면 평범하게 둡니다."

msgid "ai:p:territory"
msgstr "실리지향"

msgid "aihelp:p:territory"
msgstr ""
"`threshold`선 밑의 수를 더 많이 뽑은 후 그 중 최선의 수를 둡니다. `line_weight`을 증가시키면 바둑판 중앙에 있는"
" 수를 더욱 꺼리게 됩니다. 판이 `endgame` 비율만큼 차면 평범하게 둡니다."

msgid "aihelp:p:rank"
msgstr ""
"제한적인 착수 가능 목록에서 무작위로 다음 착수를 선택한 후 그 중 최선의 수를 둡니다. 더 강한 설정은 최선의 수를 더 큰 목록에서 "
"뽑습니다. 0급이나 0단은 없으므로, 3단은 -2급입니다."

msgid "ai:p:rank"
msgstr "기력 지정"

#. this is between 'info' and 'notes' to show extra move statistics in the
#. info box
msgid "tab:info-details"
msgstr "상세"

msgid "sweep analysis"
msgstr "가능한 착수 가능점 모두를 각각 {visits} visits를 사용하여 분석합니다."

msgid "equalizing analysis"
msgstr "모든 후보수를 균일하게 {visits} visits으로 분석합니다."

msgid "extra analysis"
msgstr "{visits} visits까지 추가적으로 분석하고 있습니다."

msgid "models available"
msgstr "사용할 수 있는 {num}개의 가중치가 있습니다."

msgid "download models button"
msgstr "가중치 내려받기"

msgid "All models downloaded"
msgstr "사용할 수 있는 가중치를 이미 모두 내려받았습니다."

msgid "tab:rank_est"
msgstr "추정 기력"

msgid "game re-analysis"
msgstr "대국 전체를 {visits} visits로 다시 분석하고 있습니다."

msgid "analysis:game"
msgstr "대국 전체를 다시 분석하기"

msgid "analysis:continuous"
msgstr "분석 계속하기/멈추기"

msgid "ai:handicap"
msgstr "접바둑 KataGo"

msgid "aihelp:handicap"
msgstr ""
"치석이 많은 접바둑에 더 적합한 KataGo입니다. `pda` 설정은 흑 시점에서 KataGo의 "
"`playoutDoublingAdvantage`에 해당합니다. `automatic`으로 설정하면, KaTrain이 알맞는 값을 자동으로 "
"설정할 것입니다."

msgid "estimated strength"
msgstr "추정 기력"

msgid "reanalyze max visits"
msgstr "한 수당 visit 수"

msgid "Delete Node"
msgstr "노드 지우기"

msgid "theme:red-green-colourblind"
msgstr "적록색약"

msgid "theme:normal"
msgstr "기본 테마"

msgid "theme"
msgstr "색 테마"

msgid "engine:altcommand:hint"
msgstr "엔진을 시작하기 위한 명령어입니다. 다른 설정은 무시합니다."

msgid "engine:altcommand"
msgstr "엔진 명령어 덮어씌우기"

msgid "download katago button"
msgstr "KataGo 내려받기"

msgid "katago binaries available"
msgstr "{num}가지의 실행 파일을 받을 수 있습니다."

msgid "default katago option"
msgstr "제공되는 KataGo 실행 파일 사용"

msgid "All binaries downloaded"
msgstr "이미 사용할 수 있는 모든 실행 파일을 내려받았습니다."

msgid "Engine missing DLL"
msgstr ""
"없는 DLL 파일이 있어 KataGo가 실행되지 않습니다. 요구사항을 점검하시거나, 실행 파일을 따로 실행해 세부사항을 알아보십시오."

msgid "resign"
msgstr "기권"

msgid "analysis:alternatives"
msgstr "다른 수 찾기"

msgid "alternative analysis"
msgstr "다른 수를 찾는 중입니다"

msgid "teaching undo message"
msgstr ""
"{points_lost:.1f}집 손해이므로 {move}을/를 물렀습니다. 다시 두어 주세요. 힌트를 보려면, 커서를 올려 상대의 "
"대응책을 보거나, 어디서 집 손해를 보는지 집 모양을 통해 (t) 알아보십시오. "

msgid "minimal time use"
msgstr "이보다 빨리 착수한 수 무시"

msgid "move too fast"
msgstr "최소한 {num}초만큼 생각하고 착수해 주십시오"

msgid "main time"
msgstr "제한 시간(분)"

msgid "aihelp:simple"
msgstr ""
"국면을 단순화하는 수를 둡니다. 최대 'max_point_lost'집 손해를 보고 최소 'min_visits'번 탐색한 수 중에, 집 "
"손해가 적고, 자신의 집을 굳히며(settled_weight에 따라 조절), 상대의 집도 굳히고(settled_weight * "
"opponent fac에 따라 조절), 붙임수를 피하는(attachment_penalty에 따라 조절) 수를 둡니다. 가중치가 음수일 "
"때는 반대로 국면을 복잡하게 만듭니다."

msgid "ai:simple"
msgstr "간명한 기풍"

msgid "local analysis"
msgstr "국지적인 응수를 찾고 있습니다"

msgid "change current game"
msgstr ""
"이 판에 대해\n"
"덤과 규칙 등 조절"

msgid "Make Main Branch"
msgstr "주 변화로 만들기"

#. setting: what to show on top move (e.g. point loss, visits, ...)
msgid "stats on top move"
msgstr "후보수 위에 표시할 정보"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_delta_winrate"
msgstr "승률 변동"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_visits"
msgstr "Visit수"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_score"
msgstr "집 차이"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_nothing"
msgstr "(없음)"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_winrate"
msgstr "승률"

#. Dropdown menu option
msgid "top_move_delta_score"
msgstr "집 변동"

#. top move stats show threshold description
msgid "show stats if"
msgstr "... visit 이상일 때만 정보 보이기"

#. analysis option
msgid "cache analysis to sgf"
msgstr "분석 결과 SGF 파일에 캐싱"

msgid "menu:save-as"
msgstr "이 판을 다음으로 저장..."

# sgf load button
msgid "Load File"
msgstr "파일 불러오기"

# sgf save popup
msgid "save sgf title"
msgstr "SGF 파일 저장하기"

# sgf save as button
msgid "Save File"
msgstr "파일 저장하기"

#. status message on starting insert mode
msgid "starting insert mode"
msgstr "삽입 모드를 시작하고 있습니다. 삽입을 끝내려면 'i'를 누르십시오."

#. status message on ending insert mode and copying the moves
msgid "ending insert mode"
msgstr "수순을 삽입하고, {num_copied}개의 수를 복사했습니다."

#. when a user tries to go to a different move/node while in insert
#. mode
msgid "finish inserting before navigating"
msgstr "삽입 모드에서는 탐색할 수 없습니다. 삽입을 끝내려면 'i'를 누르십시오. "

#. in new game options
msgid "player names"
msgstr "대국자"

#. Option in dropdown to insert some moves between the current and next
msgid "analysis:insert"
msgstr "기보 중간에 수 추가"

#. Status message
msgid "analysis:region:start"
msgstr "드래그해서 분석할 범위를 지정하십시오."

#. Restrict analysis to a specific region
msgid "analysis:region"
msgstr "분석할 범위 지정"

#. on move tree editing
msgid "Toggle Collapse Branch"
msgstr "펼치기/접기"

#. Menu option
msgid "analysis:playtoend"
msgstr "종국까지 빠르게 알아서 두기"

#. hint on player name input
msgid "black player name hint"
msgstr "흑 대국자"

#. hint on player name input
msgid "white player name hint"
msgstr "백 대국자"
